Prima di procedere introduciamo altre tre regole conseguenza degli assiomi che consentono di derivare da dipendenze funzionali in $F^A$ altre dipendenze funzionali in $F^A$

se $X\rightarrow Y \in F^A$ e $X\rightarrow Z \in F^A$ allora $X \rightarrow YZ \in F^A$ (**regola dell’unione**)
se $X \rightarrow Y \in F^A$ e $Z \subseteq Y$ allora $X\rightarrow Z \in F^A$ (**regola della  decomposizione**)
se $X \rightarrow Y \in F^A$ e $WY \rightarrow Z \in F^A$ allora $WX \rightarrow Z \in F^A$ (**regola della pseudotransitività**)
